**阿羅哈航空243號班機**是一班來往[夏威夷的](../Page/夏威夷.md "wikilink")[希洛和](../Page/希洛_\(夏威夷州\).md "wikilink")[檀香山定期航班](../Page/檀香山.md "wikilink")，使用[波音737-200型客機飛行](../Page/波音737.md "wikilink")。1988年4月28日，[飛機在飛行途中發生爆裂性](../Page/飛機.md "wikilink")事故，約[頭等艙部位的上半部外殼完全破損](../Page/頭等艙.md "wikilink")，機頭與機身隨時有解體的危險，但10多分鐘後奇蹟地在[茂宜島的](../Page/茂宜島.md "wikilink")安全迫降。事件中，一名機組人員被吸出機艙外死亡，而其餘65名機組人員及乘客則分別受到輕重傷。

由於航機在不可思議的狀態下飛行並且成功著陸，富具戲劇性，所以後來被拍攝為[電視電影](../Page/電視電影.md "wikilink")《》。

## 事件經過

1988年4月28日，飛機（編號N73711）在當地時間13:25從夏威夷[希洛國際機場起飛](../Page/希洛國際機場.md "wikilink")，前往[檀香山](../Page/檀香山.md "wikilink")。飛機載有89名乘客和6名機組人員，在起飛和爬升時並沒有異樣。

大約在13:48，飛機爬升至巡航高度24,000[呎](../Page/呎.md "wikilink")（7,300米），距離[卡富魯伊東南偏南](../Page/卡富魯伊.md "wikilink")23[海哩](../Page/海哩.md "wikilink")（43公里）處時，機體前端左邊一小塊[天花板爆裂](../Page/天花板.md "wikilink")，機艙瞬間[失壓](../Page/失壓.md "wikilink")，導致由駕駛室後方一直到機翼附近的一大塊機艙天花板撕裂而脫離機體。

當時[副機師馬德林](../Page/副機師.md "wikilink")·湯普健斯（Madeline
Tompkins）的頭部被向後扯，她看見機艙和駕駛艙好像已經分離。[機長羅拔](../Page/機長.md "wikilink")·舜施泰莫（Robert
Schornsteimer）向後望，原本應該是[頭等艙的天花板處卻看見](../Page/頭等艙.md "wikilink")[天空](../Page/天空.md "wikilink")。湯普健斯立即聯絡卡富魯伊機場，並要求緊急降落。

在瞬間失壓當時，機艙服務員主管克拉贝尔·蘭辛（Clarabelle
Lansing）站在飛機第5排座位的通道上，正回收客人的[杯子](../Page/杯子.md "wikilink")。根據乘客的描述，蘭辛被氣流扯進機體的破洞，然後再被吸出機艙外。

航機的內部雖然設計了網狀的可控制範圍機身破裂區（controlled area breakaway
zones），目的是在飛機不幸發生破裂時至少能將破裂範圍控制住，儘量保持機體完整。不過當時飛機的機齡已經十分高，再加上機身嚴重[鏽蝕的情況下](../Page/鏽蝕.md "wikilink")，令[鉚釘的壓力增加至不能承受的水平](../Page/鉚釘.md "wikilink")
以致第一塊控制區損毀後，反而造成更大範圍的損毀。

空服員米歇爾·本田（Michelle
Honda）當時站在第15和16排之間。事發當時，她被猛烈地拋向機艙地板。之後，她爬起來並走到機艙前排位置，協助安撫受驚乘客。另一位空服員珍·佐藤-富田（Jane
Sato-Tomita）當時站在機艙前排的位置，她遭脫落的殘骸擊中而受傷，並同樣地被拋到地板上，她在其他乘客的緊握下保住性命。

飛機在當地時間13:58安全降落在卡富魯伊機場02跑道。事件中，65名乘客受傷，8人重傷，客機機體嚴重損毀。奇蹟的是，這次事件只有一人死亡，其餘乘客全部生還。

## 調查

[美國國家運輸安全委員會](../Page/美國國家運輸安全委員會.md "wikilink")（NTSB）在事件後展開全面調查。最後總結事故是由裂縫[氧化導致](../Page/氧化.md "wikilink")[金屬疲勞引起](../Page/金屬疲勞.md "wikilink")
\[1\]（飛機經常在帶[鹽水的空氣環境下操作](../Page/鹽.md "wikilink")）。最根本的原因在於黏合[鋁片的鋁片黏合劑失去效用](../Page/鋁.md "wikilink")，而這個問題早在飛機製造時已經出現。當黏合劑失去效用時，水份就能進入機體空隙，繼而開始氧化。因為氧化的部份體積比下層的金屬大，兩片金屬片被迫分離，令該處的鉚釘承受額外的壓力。同時，機齡也是造成此事故的關鍵因素。當時客機已使用了19年，總飛行次數為89,090次，超過設計時所預計的75,000次飛行。結果，當時所有美國各大航空公司都決定淘汰老舊的客機，並規定飛機在特定機齡必須接受額外的維修檢驗，以防事件重演。

根據美國國家交通安全局的官方報告，一名乘客吉兒·山本（Gayle
Yamamoto）在登機時已發覺機身有裂痕，認為可能構成危險，但並沒有告知任何人。裂痕的位置位於登機門附近，此裂痕很可能就是飛機經過89,090次飛行所造成的[金屬疲勞](../Page/金屬疲勞.md "wikilink")。因該航線是短程航線，一天往返多次，而當時在全球的737客機中，該機的飛行次數名列第二。

後來，美國眾議院在1988年通過[飛行安全研究法案](../Page/飛行安全研究法案.md "wikilink")（Aviation
Safety Research Act），這法案提供更嚴謹的研究，來斷定將來空難的可能原因，以避免類似事件重演。

事件中的兩名機師後來繼續在航空公司工作，當時的機長羅伯特·舜施泰莫在2005年8月退休，而當時的副機長馬德林·湯普健斯其後升任機長，並服務阿羅哈航空直至該公司於2008年結業為止。

## 客機結果

因為機體嚴重毀損無法修復，由卡富魯伊當地的金屬回收人員解体報廢。而其中一條安全帶，和一批飛機在解体場拍攝回來的相片，現在存放於茂宜島上的紙飛機博物館（Paper
Airplane Museum）。

## 相關產物和紀念

[電視電影](../Page/電視電影.md "wikilink")《》就是根據這次事件拍攝而成。

[國家地理頻道](../Page/國家地理頻道.md "wikilink")[紀錄片系列](../Page/紀錄片.md "wikilink")《[空中浩劫](../Page/空中浩劫.md "wikilink")》（*Air
Crash Investigation*）第3季第1集*Hanging by a
Thread*（生死一線間）也回顧了這次事件，片中訪問了一些生還者，和模擬事發經過。

在1996年，蘭辛紀念公園在[檀香山國際機場落成](../Page/檀香山國際機場.md "wikilink")，該公園鄰近[阿羅哈航空的登機門](../Page/阿羅哈航空.md "wikilink")。

## 參考

  - [聯合航空811號班機](../Page/聯合航空811號班機.md "wikilink")
  - [日本航空123號班機](../Page/日本航空123號班機.md "wikilink")
  - [中華航空611號班機](../Page/中華航空611號班機.md "wikilink")
  - [遠東航空103號班機](../Page/遠東航空103號班機.md "wikilink")

## 參考資料

<references/>

## 外部連結

  -
  - [*九霄驚魂*的回顧](http://airodyssey.net/1999/08/01/movie-ml/)

  - [紙飛機博物館](http://www.hawaiiweb.com/maui/html/sites/paper_airplane_museum.html)
    客機部份最後安放的地方

  - [意外前的相片](http://www.airliners.net/open.file/0543747/M)

[Category:1988年航空事故](../Category/1988年航空事故.md "wikilink")
[Category:美國航空事故](../Category/美國航空事故.md "wikilink")
[Category:1988年4月](../Category/1988年4月.md "wikilink")
[Category:波音737航空事故](../Category/波音737航空事故.md "wikilink")
[Category:結構損壞引起的航空事故](../Category/結構損壞引起的航空事故.md "wikilink")
[Category:飛行中機艙失壓](../Category/飛行中機艙失壓.md "wikilink")
[Category:維修失誤觸發的航空事故](../Category/維修失誤觸發的航空事故.md "wikilink")
[Category:1988年美国](../Category/1988年美国.md "wikilink")
[Category:夏威夷歷史](../Category/夏威夷歷史.md "wikilink")
[Category:夏威夷州灾难](../Category/夏威夷州灾难.md "wikilink")

1.  [1](http://www.corrosion-doctors.org/Aircraft/Aloha.htm)